----- Sommaire
Théorie des jeux, utile pour la théorie de la programmation

Nous allons la formaliser (catégorie)
\pause
---i
#### Définitions ensemblistes
#### Définitions Coq (apport perso)
#### Conclusion
---i!
-----

----- Structure d'événement (S.E.) :
$E = (|E|, \leq_E, \#_E)$
---i
#### $\leq_E$ (la causalité) : ordre partiel sur $E$
#### $\#_E$ (le conflit) : relation binaire symétrique irréflexive
---i
#### à causes finies
#### qui vérifie l'axiome de vendetta
---i!
---i!
\pause

!ftikzex1!

$\sim$ étant la relation de conflit immédiat et\\
$\->$ la relation de causalité immédiate
-----
----- Configuration :

$x$ fini $\subset |E|$
---i
#### $x$ est fermé vers le bas
#### $x$ est sans conflit
---i!
\pause

Pour la S.E suivante

!ftikzex1!

Voici quelques configurations :
---i
#### $\{1,3\}$
\pause
#### $\{1,2,4,5\}$
\pause
#### $\{1,2,3,6\}$
---i!

-----
----- Jeu :
$A$ une S.E munie d'une fonction

$\text{pol}_A : |A| \-> \{-, +\}$
\pause

Par exemple sur l'exemple précédent

!ftikzex1jeu!

est un jeu qu'on appelera $J_0$
-----
----- Partie :
Une partie sur $A$ est un mot $s = s_1 \dots s_n \in |A|^*$ qui est :
---i
#### valide (à chaque étape on a une configuration)

#### non répétitive (on joue pas deux fois un événement)

#### alternante

#### négative (opposant commence)
---i!
\pause

!ftikzex1jeu!

voici quelques parties
---i
#### $1236$
\pause
#### $1245$
---i!
-----
----- Construction sur les jeux
Voici un autre jeu :
!ftikzex2!

On l'appelera $(\mathbb{B} \-> \mathbb{B})$


-----
----- Construction sur les jeux : jeu tenseur
Voici le jeu $J_0 \otimes (\mathbb{B} \-> \mathbb{B})$

!ftikzex1jeu! !ftikzex2!
\pause

Une partie sur ce jeu pourrait être $1 2 q_1 q_2 3 6$

On peut la restreindre à un des jeux

$1 2 q_1 q_2 3 6 \upharpoonright J_0 = 1 2 3 6$
-----

----- Construction sur les jeux : jeu dual
Voici le jeu $J_0^\bot$

!ftikzex1dual!

-----
----- Construction sur les jeux : jeu thèse
On définit $A\vdash B := A^\bot \otimes B$

Voici le jeu $J_0\vdash (\mathbb{B} \-> \mathbb{B})$

!ftikzex1dual! !ftikzex2!
-----
----- Exemples de stratégies sur $J_0\vdash  (\mathbb{B} \-> \mathbb{B})$
!ftikzex1dual! !ftikzex2!

Voici quelques stratégies :
---i
#### $\{\epsilon, q_1 1, q_1 1 2 3, q_1 1 2 3 6 q_2, q_1 4 5 tt_1\}$
\pause
#### $\{\epsilon,q_1 1, q_1 1 2 4\}$
---i!

-----
----- Stratégies

Une stratégie sur le jeu $A$ est $\sigma \subset \mathcal{P}(A)$ qui est
---i
#### non vide
#### clos par préfixe pair
#### déterministe :
!equu! sa_1^+, sa_2^+ \in \sigma \implies a_1 = a_2 !equu!
Le joueur a au plus un choix de coup pour rester dans la stratégie

---i!

-----
----- Catégories :

Une catégorie $\mathcal{C}$ est la donnée de
---i
#### Une classe d'objets $|\mathcal{C}|$
\pause
#### Pour chaque paire d'objets $A, B \in |\mathcal{C}|$, une classe de
morphismes $\mathcal{C}(A,B)$
\pause

#### Pour chaque $A \in |\mathcal{C}|$, un morphisme
$\text{id}_A \in \mathcal{C}(A,A)$
\pause

#### Une loi $\circ$ sur les morphismes\\
$f \in \mathcal{C}(A,B)$, $g \in \mathcal{C}(B,C)$, alors
$g \circ f \in \mathcal{C}(A,C)$\\
telle que
\pause
---i
#### $\circ$ est associative:
\pause
#### Pour tout A, $\text{id}_A$ est neutre pour $\circ$
---i!
---i!
-----
----- Exemple de catégorie des jeux et stratégies
Les objets sont les jeux

Un morphisme de $A$ vers $B$ est une stratégie sur le jeu $A\vdash B$
\pause
!ftikzexcat!

\pause
Nous verrons ce qu'est la composition de stratégies et la stratégie $cc_A$ pour un jeu $A \vdash A$.
-----
----- Composition de stratégies :

$\sigma$ stratégie sur $A \vdash B$, $\tau$ stratégie sur $B \vdash C$

$\sigma \circ \tau$ stratégie sur $A \vdash C$

!ftikzexcompose!

-----
----- Composition de stratégies : Les interactions
Une interaction sur $A, B, C$ est donnée par une séquence
$u \in (A \otimes B \otimes C)^*$ telle que
---i
\pause
#### $u \upharpoonright (A, B)$ est une partie sur $(A \vdash B)$
#### $u \upharpoonright (B, C)$ est une partie sur $(B \vdash C)$
#### $u \upharpoonright (A, C)$ est une partie sur $(A \vdash C)$
---i!

$I(A,B,C)$ est l'ensemble des interactions sur A,B,C.
\pause

Sur l'exemple précédent, on a l'interaction $123\dots 789$
et on a bien
---i
#### $12 \dots 89$ est une partie sur $A \vdash B$
#### $23 \dots 78$ est une partie sur $B \vdash C$
#### $13 \dots 79$ est une partie sur $A \vdash C$
---i!

-----
----- Composition de stratégies

$\sigma \mid\mid \tau$ : interactions qui respectent $\sigma$ et $\tau$\\
($u \upharpoonright (A,B) \in \sigma$ et $u \upharpoonright (B,C) \in \tau$)
\pause

Alors la stratégie $\sigma \circ \tau$ est définie comme
!equu!\{u \upharpoonright (A, C) \mid u \in \sigma \mid\mid \tau \}!equu!
\pause

Dans l'exemple précédent, $123\dots 789 \in \sigma \mid\mid \tau$, donc $13\dots79 \in \sigma \circ \tau$

-----

----- Stratégie copycat
$cc_A$ stratégie sur $A\vdash A$ neutre pour la composition

!ftikzex1dual! !ftikzex1jeu!

-----
----- Définition inductive de parties : Jeu résiduel

Le jeu $J_0$ :

!ftikzex1jeu!

Le jeu $J_0\backslash 4$ :

!ftikzex1resid!

On enlève 4 et les événements en conflit avec 4.
-----
----- Définition inductive de parties
Parties commençant par un coup négatif : OPlay\\
Parties commençant par un coup positif : PPlay.

$\frac{}{\epsilon : \text{OPlay}_G}\epsilon_0$

$\frac{\text{min}(a^-,G) \qquad s : \text{PPlay}_{G\backslash a}}
{a^-s : \text{OPlay}_G}\text{OPlay}_i$

$\frac{\text{min}(a^+,G) \qquad s : \text{OPlay}_{G\backslash a}}
{a^+s : \text{PPlay}_G}\text{PPlay}_i$

-----
----- Exemple de partie

Pour construire $1236 : \text{OPlay}_{J_0}$

\only<1->{
\begin{prooftree}
\hypo{}
\infer1{
    \epsilon : \text{OPlay}_{J_0\backslash 1,2,3,6}
}
\only<2->{
\hypo{\text{min}(6,J_0 \backslash 1,2,3)}
\infer2{
    6 : \text{PPlay}_{J_0 \backslash 1,2,3}
}
\only<3->{
\hypo{\text{min}(3,J_0 \backslash 1,2)}
\infer2{
    36 : \text{OPlay}_{J_0 \backslash 1,2}
}
}
}
\end{prooftree}
}
\only<3->{
\begin{prooftree}
\hypo{36 : \text{OPlay}_{J_0 \backslash 1,2}}
\only<4->{
\hypo{\text{min}(2,J_0 \backslash 1)}
\infer2{
    236:\text{PPlay}_{J_0 \backslash 1}
}
\only<5->{
\hypo{\qquad \text{min}(1,J_0)}
\infer2{
    1236 : \text{OPlay}_{J_0}
}
}
}
\end{prooftree}
}
!ftikzex1proof!

-----
----- Cohérence entre parties (déterminisme de stratégie)
$\frac{s:\text{Oplay}}{\text{Coh}^-(\epsilon,s)} \text{Coh}^-_{\epsilon,l} \qquad
 \frac{s:\text{OPlay}}{\text{Coh}^-(s,\epsilon)} \text{Coh}^-_{\epsilon,r}$

$\frac{a^- \neq a'^- \qquad s:\text{PPlay} \qquad s':\text{PPlay}}
{\text{Coh}^-(a^-s, a'^- s')} \text{Coh}^-_{\neq i}$

$\frac{s : \text{OPlay} \qquad s':\text{OPlay} \qquad \text{Coh}^-(s,s')}
{\text{Coh}^+(a^+s, a^+s')} \text{Coh}^+_i$

$\frac{s : \text{PPlay} \qquad s':\text{PPlay} \qquad \text{Coh}^+(s,s')}
{\text{Coh}^-(a^-s, a^-s')} \text{Coh}^-_i$
\pause

On prouve que ces deux propriétés sont équivalentes :
---i
#### Clos par préfixe et $\forall s, s' \in \sigma, \text{Coh}^-(s, s')$
#### Clos par préfixe et déterministe
---i!

-----
----- Définition inductive d'interactions
Une interaction, un état (OOO,POP ou OPP), $u\upharpoonright (A,B), u \upharpoonright (B,C), u \upharpoonright (A,C)$
\resizebox{\textwidth}{!}{
!ftikzex2! !ftikzex1jeu! !ftikzex1jeu!
}

\resizebox{0.5 \textheight}{!}{!ftikzdiagpolbis!}
Pour $4_d 1_m q_1 tt_1 2_m 5_d$

\only<2>{$\epsilon : OOO$}
\only<3>{$5_d : OPP$}
\only<4>{$2_m 5_d : POP$}
\only<5>{$tt_1 2_m 5_d : OOO$}
\only<6>{$q_1 tt_1 2_m 5_d : POP$}
\only<7>{$1_m q_1 tt_1 2_m 5_d : OPP$}
\only<8>{$4_d 1_m q_1 tt_1 2_m 5_d : OOO$}
-----
----- Définition inductive d'interactions


$\frac{}{\epsilon : OOOInt} OOO_{\epsilon}$

$\frac{s : POPInt \qquad a^+ : A}{a^+ s : OOOInt} aPOP \qquad
 \frac{s : OPPInt \qquad c^- : C}{c^- s : OOOInt} cOPP$

$\frac{s : OPPInt \qquad b^+ : B}{b^+ s : POPInt} bOPP \qquad
 \frac{s : OOOInt \qquad a^- : A}{a^- s : POPInt} aOOO$

$\frac{s : OOOInt \qquad c^+ : C}{c^+ s : OPPInt} cOOO \qquad
 \frac{s : POPInt \qquad b^- : B}{b^- s : OPPInt} bPOP$

-----
----- Stratégies résiduelles
Pour la stratégie $\sigma = \{\epsilon, q_1 1, q_1 1 2 6, q_1 1 3 q_2\}$ sur $J_0 \vdash (\mathbb{B} \-> \mathbb{B})$

\resizebox{0.5\textheight}{!}{
!ftikzex1dual! !ftikzex2!
}

On a $\sigma \backslash q_1 = \{1, 1 2 6, 1 3 q_2\}$ sur $J_0 \vdash (\mathbb{B} \-> \mathbb{B})\backslash q_1$

\resizebox{0.5\textheight}{!}{
!ftikzex1dual! !ftikzex2resq1!
}

$s \in \sigma \backslash a \iff as \in \sigma$
\pause
On construit des OStrategy et PStrategy
-----
----- Conclusion : Ce qui a été fait
Construire la stratégie composée
\pause

Preuve que c'est bien une stratégie.
\pause

Pour les preuves, principe d'induction sur les structures inductives mutuelles.
-----
----- Conclusion : Ce qui reste à faire
---i
#### Sanity Check
\pause
#### Associativité de la composition
\pause
#### Construction de Copycat
\pause
#### Preuve que Copycat est neutre
---i!
\pause
Définitions inductives efficaces pour les preuves, plein d'espoir.
-----
----- FIN
Merci d'avoir écouté
-----
